

%Katarzyna Czechowska
\item[6]
Bezmocz pozanerkowy (wydalniczy) związany jest z:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item uszkodzeniami miąższu nerkowego,
		\item stanem wstrząsu hipowolemicznego,
		\hlitem niedrożnością (przeszkoda w odpływie, zatkanie) dróg moczowych,
		\item niedrożnością naczyń nerkowych.
	\end{enumerate}
Typy ostrej niewydolności nerek to postać: przednerkowa – niedostateczne ukrwienie nerek, nerkowa – choroby nerek, pozanerkowa – niedrożność dróg moczowych. (Internet).

\item[7]
Jednym ze sposobów zapobiegania chorobom żył w porze nocnej jest unoszenie kończyn dolnych tak wysoko,
aby znalazły się wyżej serca. Najkorzystniejsze dla pacjenta będzie:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item podłożenie pod stopy poduszki,
		\item podłożenie pod kolana kocy,
		\item podłożenie pod podudzia wałków,
		\hlitem uniesienie części łóżka, na które spoczywają kończyny dolne o około 10-15 cm.
	\end{enumerate}
Po epizodzie zakrzepicy wskazana jest przewlekła terapia uciskowa. Pończochy lub podkolanówki uciskowe powinny być założone przez cały dzień, w nocy należy zastosować elewację kończyny, tzn. ułożyć ją 10–15 cm wyżej niż tułów. (Internet).

\item[8]
Reguła dziewiątek stosowana jest w:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item określeniu stopnia zaburzeń odżywiania,
		\item leczeniu zaburzeń snu,
		\hlitem obliczania rozległości oparzenia powierzchni ciała,
		\item określeniu stopnia porażenia mózgowego.
	\end{enumerate}
Reguła dziewiątek Wallace - całkowita powierzchnia ciała stanowi 100\%, a każdy obszar anatomiczny wynosi 9\% lub wielokrotność: głowa, kończyny górne po 9\%, przód i tył tułowia po 18\%, kończyny dolne po 18\%, okolica krocza 1\% (E. Walewska - Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego).

\item[9]
Celem premedykacji u dzieci, NIE jest:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item zmniejszenie niepokoju i lęku,
		\item zahamowanie nudności i wymiotów w okresie pooperacyjnym,
		\hlitem zmniejszenie objętości i obniżenie pH soku żołądkowego,
		\item zmniejszenie wydzielania w drogach oddechowych.
	\end{enumerate}
Celem przeprowadzenia premedykacji jest: zmniejszenie niepokoju i lęku, zmniejszenie wydzielania w drogach oddechowych, przeciwdziałanie wymiotom pooperacyjnym, zmniejszenie ilości treści żołądkowej i zwiększenie pH soku żołądkowego, hamowanie odruchów. W celach premedykacji lekarz stosuje najczęściej diazepam lub midazolam - powodują one sedację z minimalną depresją oddechową. U dzieci unika się stosowania opioidów ze względu na depresję oddychania. Premedykacja powinna obejmować również środek przeciwdziałający ślinotokowi, by zmniejszyć kaszel i wydzielanie w drogach oddechowych. Jest to najczęściej atropina. (Internet).

\item[10]
Do powikłań będących następstwem długotrwałego braku aktywności ruchowej, NIE należą:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item przykurcze mięśniowe,
		\hlitem wstrząs pourazowy,
		\item odwapnienie kości,
		\item odleżyny.
	\end{enumerate}

skutki/powikłania wynikające z unieruchomienia to: zanikanie struktur stawowych i mięśniowych, przykurcze mięśniowe, infekcje dróg moczowych, odwapnienie - osteoporoza kości, a głównym problemem są odleżyny.
Do powikłań będących następstwem długotrwałego braku aktywności ruchowej należą: zapalenie płuc, choroba zakrzepowo-zatorowa, zniekształcenia stawowe, kamica nerkowa, zaparcia itd. (E. Walewska - Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego).

